<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?> 
<!--standalone indica se le informazioni importanti sono nel testo o vanno importate-->
<!-- 
    Marcare un testo plain text di circa 3000 caratteri a piacere
    - inserire un prologo XML
    - marcare la struttura usando gli elementi fin qui descritti in particolare marcare tutti i paragrafi usando <p> e la struttura editoriale usando <div>
    - verificare che sia ben fatto con xmllint
    - salvare il file XML su github
-->
<TEI>
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Le avventure di Pinocchio: versione elettronica</title>
                <respStmt>
                    <resp> Conversione a cura di: </resp>
                    <name> Asia Gronchi </name>
                    <name> Sara Lelli </name>
                    <name> Giada Ferradini </name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher> Università di Pisa </publisher>
                <date> 2021-05-03 </date>
                <avaibility status="restricted"> </avaibility>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <bibl> <!--fonte cartacea-->
                    <title> Le avventure di Pinocchio </title>
                    <author> Collodi </author>
                    <publisher> Mondadori </publisher>
                    <date> 1883 </date>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text xml:lang="ita">
        <body>
            <pb n="p1"/>
            <div n="d1">
                <head> Introduzione </head>
                <argument> Prima parte della storia di Pinocchio </argument>
                <p n="1">
                    <lb /><q> C’era una volta... </q>
                    <lb /><q> Un re! </q> diranno subito <rs type="person">i miei piccoli lettori</rs>.
                    <lb /><q> No, <rs type="person">ragazzi</rs>, avete sbagliato. C’era una volta un pezzo di legno. </q>
                    <lb /> Non era un legno di lusso, ma un semplice pezzo da catasta, di quelli che d’inverno si mettono
                    <lb /> nelle stufe e nei caminetti per accendere il fuoco e per riscaldare le stanze.
                    <lb /> Non so come andasse, ma il fatto gli è che un bel giorno questo pezzo di legno capitò nella
                    <lb /> bottega di un <rs type="person">vecchio falegname</rs>, il quale aveva nome <name type= "person">Mastr’Antonio</name>, se non che tutti lo
                    <lb /> chiamavano <name type= "person">maestro Ciliegia</name>, per via della punta del suo naso, che era sempre lustra e paonazza,
                    <lb /> come una ciliegia matura. 
                </p>
                <p n="2">
                    <lb /> Appena <name type= "person">maestro Ciliegia</name> ebbe visto quel pezzo di legno, si rallegrò tutto;
                    <lb /> e dandosi una fregatina di mani per la contentezza, borbottò a mezza voce:
                    <lb /><q> Questo legno è capitato a tempo; voglio servirmene per fare una gamba di tavolino. </q>
                </p>
                <p n="3">
                    <lb /> Detto fatto, prese subito l’ascia arrotata per cominciare a levargli la scorza e a digrossarlo; ma
                    <lb /> quando fu lì per lasciare andare la prima asciata, rimase col braccio sospeso in aria, perché sentì
                    <lb /> una vocina sottile sottile, che disse raccomandandosi:
                    <lb /><q> Non mi picchiar tanto forte! </q>
                </p>
            </div>
            <div n="d2">
                <head> Introduzione della figura di Pinocchio </head>
                <argument> Seconda parte della storia di Pinocchio </argument>
                <p n="4">
                    <lb /> Figuratevi come rimase quel buon vecchio di <name type= "person">maestro Ciliegia</name>!
                    <lb /> Girò gli occhi smarriti intorno alla stanza per vedere di dove mai poteva essere uscita quella
                    <lb /> vocina, e non vide nessuno! Guardò sotto il banco, e nessuno; guardò dentro un armadio che
                    <lb /> stava sempre chiuso, e nessuno; guardò nel corbello dei trucioli e della segatura, e nessuno; aprì
                    <lb /> l’uscio di bottega per dare un’occhiata anche sulla strada, e nessuno. O dunque?...
                    <lb /><q> Ho capito; </q> disse allora ridendo e grattandosi la parrucca <q> si vede che quella vocina me la 
                    <lb /> son figurata io. Rimettiamoci a lavorare. </q> 
                    <lb /> E ripresa l’ascia in mano, tirò giù un solennissimo colpo sul pezzo di legno.
                    <lb /><q> Ohi! tu m’hai fatto male! </q> gridò rammaricandosi la solita vocina.
                    <lb /> Questa volta <name type= "person">maestro Ciliegia</name> restò di stucco, cogli occhi fuori del capo per la paura, colla bocca
                    <lb /> spalancata e <distinct>colla</distinct> lingua giù <distinct>ciondoloni</distinct> fino al mento, come un mascherone da fontana.
                    <lb /> Appena riebbe l’uso della parola, cominciò a dire tremando e balbettando dallo spavento:
                    <lb /><q> Ma di dove sarà uscita questa vocina che ha detto ohi?... Eppure qui non c’è anima viva. Che 
                    <lb /> sia per caso questo pezzo di legno che abbia imparato a piangere e a lamentarsi come un
                    <lb /> <rs type="person">bambino</rs>? Io non lo posso credere. Questo legno eccolo qui; è un pezzo di legno da caminetto,
                    <lb /> come tutti gli altri, e a buttarlo sul fuoco, c’è da far bollire una pentola di fagioli... O dunque? Che ci
                    <lb /> sia nascosto dentro qualcuno? Se c’è nascosto qualcuno, tanto peggio per lui. Ora l’accomodo io!</q>
                    <lb /> E così dicendo, agguantò con tutte e due le mani quel povero pezzo di legno, e si pose a
                    <lb /> sbatacchiarlo senza carità contro le pareti della stanza.
                </p>
            </div>
            <pb n= "2" />
            <div n="d3"> 
                <head> Masto Ciliegia scopre Pinocchio </head>
                <argument> Terza parte della storia di Pinocchio </argument>
                <p n="5">
                    <lb /> Poi si <distinct>messe</distinct> in ascolto, per sentire se c’era qualche vocina che si lamentasse. Aspettò <num value="2">due</num> minuti,
                    <lb /> e nulla; <num value="5">cinque</num> minuti, e nulla; <num value="10">dieci</num> minuti, e nulla!
                    <lb /><q> Ho capito; </q> disse allora sforzandosi di ridere e arruffandosi la parrucca <q> si vede che quella
                    <lb /> vocina che ha detto ohi, me la son figurata io! Rimettiamoci a lavorare. </q>
                    <lb /> E perché gli era entrata addosso una gran paura, si provò a pulimento il pezzo di legno; ma nel mentre che lo piallava in su e in giù, sentì la solita vocina checanterellare per farsi un po’ di
                    <lb /> coraggio. Intanto, posata da una parte l’ascia, prese in mano la pialla, per piallare e tirare a
                    <lb /> pulimento il pezzo di legno; ma nel mentre che lo piallava in su e in giù, sentì la solita vocina che
                    <lb /> gli disse ridendo:
                    <lb /><q> Smetti! tu mi fai il pizzicorino sul corpo! </q>
                    <lb /> Questa volta il povero <name type= "person">maestro Ciliegia</name> cadde giù come fulminato. Quando riaprì gli occhi, si trovò
                    <lb /> seduto per terra.
                    <lb /> Il suo viso pareva trasfigurito, e perfino la punta del naso, di paonazza come era quasi sempre, gli
                    <lb /> era diventata turchina dalla gran paura.
                </p>
                <trailer> Fine testo di 3000 caratteri.</trailer>
            </div>
        </body>
    </text>
    <facsimile></facsimile>
</TEI>